﻿// 231
//== The Efficient Market Hypothesis
== Розділ 4. Гіпотеза ефективного ринку

// 232
//Disclaimer: J. K. Rowling is watching you from where she waits, eternally in
//the void between worlds.
[disclaimer]#Відмова від прав: Дж. К. Ролінґ стежить за тобою, вічно чигаючи в порожнечі поміж світами.#

// 233
//A/N: As others have noted, the novels seem inconsistent in the apparent
//purchasing power of a Galleon; I’m picking a consistent value and sticking with
//it. Five pounds sterling to the Galleon doesn’t square with seven Galleons for
//a wand and children using hand-me-down wands.
__Від автора.__ Як дехто зауважив, канон видається непослідовним у встановленні
купівельної спроможности ґалеона. Я зупинився на одному значенні, якого й дотримуюся.
Пʼять фунтів стерлінгів за ґалеон не вʼяжеться із сімома ґалеонами за чарівну паличку
й дітьми, що "`доношують`" палички своїх старших братів і сестер.

***

// 234
//“__World domination is such an ugly phrase. I prefer to call it world
//optimisation.__”
-- __Світове панування -- як недоладно звучить. Я волію називати це
світовою оптимізацією.__

***

// 235
//Heaps of gold Galleons. Stacks of silver Sickles. Piles of bronze Knuts.
Купи золотих ґалеонів. Стовпчики срібних серпиків. Стоси бронзових
кнатів.

// 236
//Harry stood there, and stared with his mouth open at the family vault. He had
//so many questions he didn’t know __where__ to start.
Гаррі стояв і, роззявивши рота, витріщався на родинне сховище. Він мав
стільки питань, що не знав, з чого саме почати.

// 237
//From just outside the door of the vault, Professor McGonagall watched him,
//seeming to lean casually against the wall, but her eyes intent. Well, that made
//sense. Being plopped in front of a giant heap of gold coins was a test of
//character so pure it was archetypal.
Одразу за дверима до сховища за ним спостерігала професорка Макґонеґел. Вона нібито
недбало спиралася на стіну, проте очі пильнували. Що ж, її можна було
зрозуміти. Опинитися навпроти величезної купи золота -- це ж просто кліше
для випробування характеру.

// 238
//“Are these coins the pure metal?” Harry said finally.
-- Ці монети зі щирого металу? -- нарешті здобувся Гаррі.

// 239
//“What?” hissed the goblin Griphook, who was waiting near the door. “Are you
//questioning the integrity of Gringotts, Mr. Potter-Evans-Verres?”
-- Що? -- прошипів ґоблін Ґрипхук, що чекав біля дверей. -- Ви берете під
сумнів чесність "`Ґрінґотсу`", містере Поттер-Еванс-Веррес?

// 240
//“No,” said Harry absently, “not at all, sorry if that came out wrong, sir. I
//just have no idea at all how your financial system works. I’m asking if
//Galleons in general are made of pure gold.”
-- Ні, -- неуважливо відповів Гаррі, -- зовсім ні. Вибачте, сер, якщо я мимохіть
надав своїм словам хибного значення. Річ у тім, що я уявлення не маю, як працює ваша
фінансова система. Я питаю, чи ґалеони загалом виготовляються зі щирого золота.

// 241
//“Of course,” said Griphook.
-- Звісно, -- запевнив Ґрипхук.

// 242
//“And can anyone coin them, or are they issued by a monopoly that thereby
//collects seigniorage?”
-- Карбувати монети може будь-хто чи їх випускає монополія, що в такий спосіб
отримує сеньйораж?

// 243
//“What?” said Professor McGonagall.
-- Що? -- відгукнулася професорка Макґонеґел.

// 244
//Griphook grinned, showing sharp teeth. “Only a fool would trust any but goblin
//coin!”
Ґрипхук усміхнувся, продемонструвавши гострі зуби:

-- Лише ду{stress}рні повірять неґоблінській монеті!

// 245
//“In other words,” Harry said, “the coins aren’t supposed to be worth any more
//than the metal making them up?”
-- Інакше кажучи, -- промовив Гаррі, -- монети не мають коштувати більше, ніж
метал, із якого їх зроблено?

// 246
//Griphook stared at Harry. Professor McGonagall looked bemused.
Ґрипхук витріщився на Гаррі. Професорка Макґонеґел мала приголомшений вигляд.

// 247
//“I mean, suppose I came in here with a ton of silver. Could I get a ton of
//Sickles made from it?”
-- Маю на увазі, припустімо, я прийду сюди з тонною срібла. Чи отримаю я
з неї тонну серпиків?

// 248
//“For a fee, Mr. Potter-Evans-Verres.” The goblin watched him with glittering
//eyes. “For a certain fee. Where would you find a ton of silver, I wonder?”
-- За плату, містере Поттер-Еванс-Веррес, -- ґоблін розглядав його блискучими
очима. -- За певну плату. Цікаво, звідкіль у вас візьметься тонна срібла?

// 249
//“I was speaking hypothetically,” Harry said. __For now, at any rate.__
//“So… how much would you charge in fees, as a fraction of the whole weight?”
-- Я запитував гіпотетично, -- пояснив Гаррі.

"`Принаймні поки що`".

-- Тож... Яку частку від загальної ваги ви стягнете для оплати?

// 250
//Griphook’s eyes were intent. “I would have to consult my superiors…”
Ґрипхук пильно дивився на нього:

-- Я маю порадитися з керівництвом...

// 251
//“Give me a wild guess. I won’t hold Gringotts to it.”
-- Скажіть навмання. Я не вважатиму це офіційною відповіддю "`Ґрінґотсу`".

// 252
//“A twentieth part of the metal would well pay for the coining.”
-- Двадцята частина металу з лишком оплатить карбування.

// 253
//Harry nodded. “Thank you very much, Mr. Griphook.”
Гаррі кивнув:

-- Красно дякую, містере Ґрипхук.

// 254
//__So not only is the wizarding economy almost completely decoupled from
//the Muggle economy, no one here has ever heard of arbitrage.__ The larger Muggle
//economy had a fluctuating trading range of gold to silver, so every time the
//Muggle gold-to-silver ratio got more than 5// away from the weight of seventeen
//Sickles to one Galleon, either gold or silver should have drained from the
//wizarding economy until it became impossible to maintain the exchange rate.
//Bring in a ton of silver, change to Sickles (and pay 5//), change the Sickles
//for Galleons, take the gold to the Muggle world, exchange it for more silver
//than you started with, and repeat.
// @ Може, якийсь економіст прочитає?.. Я, авжеж, розумію, про що тут, проте
// можливо існує українська економічна термінологія?
// arbitrage
// fluctuating trading range of gold to silver
"`Отже, чаклунська економіка не лише майже цілковито відокремлена від маґлівської --
тут ще й ніхто ніколи не чув про валютний арбітраж`".

Більша маґлівська економіка
має мінливий діапазон ціни золота до срібла, тож щоразу, коли маґлівський
коефіцієнт золота до срібла перевищував би 5% ваги сімнадцяти серпиків до ваги одного
ґалеона, золото чи срібло мало б витікати з чаклунської економіки, доки підтримування
курсу обміну стало б неможливим. Взяти тонну срібла, поміняти на серпики, поміняти
серпики на ґалеони, забрати золото до маґлівського світу, поміняти на більше срібла,
ніж було спершу, і повторити.

// 255
//Wasn’t the Muggle gold to silver ratio somewhere around fifty to one? Harry
//didn’t think it was seventeen, anyway. And it looked like the silver coins were
//actually __smaller__ than the gold coins.
Здається, маґлівський курс золота до срібла приблизно пʼятдесят до одного?
Гаррі був певен, що аж ніяк не сімнадцять. І скидалося на те, що срібні
монети справді __менші__ за золоті.

// 256
//Then again, Harry was standing in a bank that __literally__ stored your
//money in vaults full of gold coins guarded by dragons, where you had to go in
//and take coins out of your vault whenever you wanted to spend money. The finer
//points of arbitraging away market inefficiencies might well be lost on them.
//He’d been tempted to make snide remarks about the crudity of their financial
//system…
// @ Знову економіка
// arbitraging away market inefficiencies
З другого боку, Гаррі перебував у банку, що __буквально__ зберігав гроші в
заповнених золотом сховищах, що їх вартували дракони, куди потрібно
приходити й брати монети щоразу, коли заманеться їх витратити. Цілком можливо,
що витончені деталі зменшення неефективности ринку через арбітраж були для них
незбагненними. Він уже хотів був висловити кілька дошкульних зауваг про
неоковирність чаклунської фінансової системи...

// 257
//__But the sad thing is, their way is probably better.__
"`Тільки от найсумніше, що їхній метод, мабуть, кращий`".

// 258
//On the other hand, one competent hedge fundie could probably own the whole
//wizarding world within a week. Harry filed away this notion in case he ever ran
//out of money, or had a week free.
// @ hedge fundie -> оскільки прямо перекласти не бачу як,то пропоную "інвестиційний менеджер",
// оскільки саме вони керують хедж-фондами. Можливо, є кращий варіант
Втім, один компетентний інвестиційний менеджер, імовірно, зміг би заволодіти всім
чаклунським світом за тиждень. Гаррі зберіг цю думку на випадок, якщо в нього колись
закінчаться гроші чи трапиться вільний тиждень.
// 259
//Meanwhile, the giant heaps of gold coins within the Potter vault ought to suit
//his near-term requirements.
А тим часом гігантських куп золота у сховищі Поттерів мало б вистачити для
його короткотермінових потреб.

// 260
//Harry stumped forward, and began picking up gold coins with one hand and
//dumping them into the other.
Гаррі подався вперед і почав підбирати золоті монети однією рукою та складати їх до
іншої.
// 261
//When he had reached twenty, Professor McGonagall coughed. “I think that will be
//more than enough to pay for your school supplies, Mr. Potter.”
Коли він набрав двадцять, професорка Макґонеґел кахикнула:

-- Гадаю, цього задосить для шкільного приладдя, містере Поттер.

// 262
//“Hm?” Harry said, his mind elsewhere. “Hold on, I’m doing a Fermi calculation.”
// @ Не знайшов українською нічого про Fermi calculation.
-- Гм? -- озвався Гаррі, замислившись про інше. -- Заждіть, я виконую
розрахунок Фермі.

// 263
//“A __what?__” said Professor McGonagall, sounding somewhat alarmed.
-- Виконуєте __що__? -- дещо стривожено уточнила Макґонеґел.

// 264
//“It’s a mathematical thing. Named after Enrico Fermi. A way of getting rough
//numbers quickly in your head…”
-- Це математична штука, названа на честь Енріко Фермі. Спосіб швидко подумки підрахувати
приблизні числа.

// 265
//Twenty gold Galleons weighed a tenth of a kilogram, maybe? And gold was, what,
//ten thousand British pounds a kilogram? So a Galleon would be worth about fifty
//pounds… The mounds of gold coins looked to be about sixty coins high and twenty
//coins wide in either dimension of the base, and a mound was pyramidal, so it
//would be around one-third of the cube. Eight thousand Galleons per mound,
//roughly, and there were around five mounds of that size, so forty thousand
//Galleons or 2 million pounds sterling.
// @langtool UK_NUMR_NOUN_INFLECTION_AGREEMENT-пʼять такого
Двадцять золотих ґалеонів важили, мабуть, одну десяту кілограма? А золото
начебто коштувало десять тисяч британських фунтів за кілограм? Отже, ґалеон
коштує майже пʼятдесят фунтів... Одна купа золота, видається, складалася з
шістдесяти монет заввишки й двадцяти завширшки в обох вимірах основи. Купи були
пірамідальними, отже, це приблизно третина куба. Орієнтовно вісім тисяч ґалеонів
у кожній купі, яких тут було десь пʼять такого розміру --
сорок тисяч ґалеонів, або два мільйони фунтів стерлінгів.

// 266
//Not bad. Harry smiled with a certain grim satisfaction. It was too bad that he
//was right in the middle of discovering the amazing new world of magic, and
//couldn’t take time out to explore the amazing new world of being rich, which a
//quick Fermi estimate said was roughly a billion times less interesting.
// @langtool EUPHONY_CONJ_I_Y[3]-і
Непогано. Гаррі посміхнувся з певним зловісним задоволенням. Прикро, що він
щойно відкрив дивовижний новий світ магії і не мав часу на дослідження
дивовижного нового світу багатіїв, що, за оцінкою Фермі, було б десь у мільярд разів
менш цікавим.

// 267
//__Still, that’s the last time I ever mow a lawn for one lousy pound.__
"`Хай там як, я більше не маю косити газон заради одного нікчемного фунта`".

// 268
//Harry wheeled from the giant heap of money. “Pardon me for asking, Professor
//McGonagall, but I understand that my parents were in their twenties when they
//died. Is this a __usual__ amount of money for a young couple to have in
//their vault, in the wizarding world?” If it was, a cup of tea probably cost
//five thousand pounds. Rule one of economics: you can’t eat money.
Гаррі відвернувся від величезної купи грошей:

-- Перепрошую, що питаю, професорко Макґонеґел, проте, наскільки мені відомо,
моїм батькам було менш як тридцять років, коли вони загинули. Це __звичайна__
кількість грошей для молодої пари в чаклунському світі?

Якщо так, то чашка чаю, либонь, коштує пʼять тисяч фунтів. Перше правило економіки:
не можна їсти гроші.

// 269
//Professor McGonagall shook her head. “Your father was the last heir of an old
//family, Mr. Potter. It’s also possible…” The witch hesitated. “Some of this
//money may be from bounties placed on You-Know-Who, payable to his ki- ah, to
//whoever might defeat him. Or those bounties might not have been collected yet.
//I am not sure.”
Професорка Макґонеґел заперечливо похитала головою.

// @langtool MORFOLOGIK_RULE_UK_UA-вби
-- Ваш батько був останнім спадкоємцем давнього роду, містере Поттер. Також,
імовірно... -- відьма завагалася. -- Частина золота може бути від нагород
за Відомо-Кого, обіцяних його вби... Ем, тобто будь-кому, хто його
переможе. Чи, можливо, ці гроші ще не зібрано, я не впевнена.

// 270
//“Interesting…” Harry said slowly. “So some of this really is, in a sense, mine.
//That is, earned by me. Sort of. Possibly. Even if I don’t remember the
//occasion.” Harry’s fingers tapped against his trouser-leg. “That makes me feel
//less guilty about spending __a very tiny fraction of it! Don’t panic,
//Professor McGonagall!__”
-- Цікаво... -- повільно промовив Гаррі. -- Тобто дещо з цього, у певному сенсі,
справді моє. Тобто зароблене мною. Нібито. Можливо. Навіть якщо я не памʼятаю
цієї події, -- пальці Гаррі стукотіли по штанині. -- Це зменшує почуття провини
від того, що я витрачу __малесеньку частину! Без паніки, професорко Макґонеґел!__

// 271
//“Mr. Potter! You are a minor, and as such, you will only be allowed to make
//__reasonable__ withdrawals from -”
-- Містере Поттер! Ви неповнолітній, тож вам буде дозволено знімати лише
__обґрунтовані__ суми для...

// 272
//“I am __all about__ reasonable! I am totally on board with fiscal prudence
//and impulse control! But I __did __see some things on the way here which
//would constitute __sensible, grown-up__ purchases…”
// @ impulse control
// @ fiscal prudence -> фінансова розсудливість / фінансова обачність / фінансова ощадливість
-- Та я сама __обґрунтованість__! Я цілковито підтримую фінансову обачність і розумію
необхідність самоконтролю, жодної імпульсивної витрати. До речі, дорогою сюди я
бачив кілька речей, що можуть слугувати чудовим прикладом __розсудливого__, дорослого надбання...

// 273
//Harry locked gazes with Professor McGonagall, engaging in a silent staring
//contest.
Гаррі й професорка Макґонеґел дивилися одне на одного, застигнувши в мовчазному змаганні
з витріщання.

// 274
//“Like what?” Professor McGonagall said finally.
-- Які, наприклад? -- зрештою здалася Макґонеґел.

// 275
//“Trunks whose insides hold more than their outsides?”
-- Валізи, місткість яких перевищує їхні розміри?

// 276
//Professor McGonagall’s face grew stern. “Those are __very__ expensive, Mr.
//Potter!”
Обличчя Макґонеґел посуворішало:

-- Вони __дуже__ дорогі, містере Поттер!

// 277
//“Yes, but -” Harry pleaded. “I’m sure that when I’m an adult I’ll want one. And
//I __can__ afford one. Logically, it would make just as much sense to buy
//it now instead of later, and get the use of it right away. It’s the same money
//either way, right? I mean, I __would__ want a good one, with __lots__
//of room inside, good enough that I wouldn’t have to just get a better one
//later…” Harry trailed off hopefully.
-- Так, проте... -- почав аргументувати він. -- Я певен, що захочу таку, коли стану дорослим.
І я __спроможний__ заплатити за неї. За логікою, придбати її зараз --
настільки ж доцільно, як і пізніше, і можна буде почати користуватися нею відразу.
Це ж ті самі гроші, чи не так? Тобто я __захочу__ надійну валізу з __купою__
місця всередині, доволі якісну, щоб пізніше не довелося купувати кращу... --
сповнений надії голос Гаррі затих.

// 278
//Professor McGonagall’s gaze didn’t waver. “And just what would you
//__keep__ in a trunk like that, Mr. Potter -”
Професорка Макґонеґел не відводила очей:

-- І що ж ви збираєтеся __зберігати__ в такій валізі, містере Поттер?

// 279
//“Books.”
-- Книжки.

// 280
//“Of course,” sighed Professor McGonagall.
-- Звісно ж, -- зітхнула вона.

// 281
//“You should have told me __much earlier __that sort of magic item existed!
//And that I could afford one! Now my father and I are going to have to spend the
//next two days __frantically__ hitting up all the secondhand bookshops for
//old textbooks, so I can have a decent science library with me at Hogwarts - and
//maybe a small science fiction collection, if I can assemble something decent
//out of the bargain bins. Or better yet, I’ll make the deal a little sweeter for
//you, okay? Just let me buy -”
-- Вам варто було сказати __значно раніше__, що існує такий магічний предмет! І
що я маю змогу за нього заплатити! Тепер ми з батьком витратимо наступні два дні на
несамовиту біганину по всіх книгарнях з уживаними книжками, шукаючи старі
підручники, щоб я міг узяти з собою до Гоґвортсу пристойну наукову бібліотеку
-- і, можливо, невелику колекцію наукової фантастики, якщо вдасться назбирати щось
гідне з розпродажів. Чи навіть краще, я зроблю угоду трохи приємнішою для
вас, гаразд? Лише дозвольте мені купити...

// 282
//“__Mr. Potter!__ You think you can __bribe__ me?”
-- __Містере Поттер!__ Ви вважаєте, що можете __підкупити__ мене?

// 283
//“What? __No!__ Not like that! I’m saying, Hogwarts can keep some of the
//books I bring, if you think that any of them would make good additions to the
//library. I’m going to be getting them cheap, and __I__ just want to have
//them around somewhere or other. It’s okay to bribe people with __books,__
//right? That’s a -”
-- Що? __Ні!__ Я не про те! Маю на увазі, що Гоґвортс може залишити деякі з
книжок, що я принесу, якщо ви вважатимете, що якісь із них будуть доречним
поповненням для вашої бібліотеки. Я збираюся купити їх дешево -- і __я__ просто хочу
мати їх під рукою. Це нормально -- підкуповувати людей __книжками__, чи не так? Це...

// 284
//“Family tradition.”
-- Родинна традиція.

// 285
//“Yes, exactly.”
-- Саме так.

// 286
//Professor McGonagall’s body seemed to slump, the shoulders lowering within her
//black robes. “I cannot deny the sense of your words, though I much wish I
//could. I will allow you to withdraw an additional hundred Galleons, Mr.
//Potter.” She sighed again. “I __know__ that I shall regret this, and I am
//doing it anyway.”
Тіло професорки Макґонеґел ніби осіло: плечі під чорною мантією поникли.

-- Хоч як мені цього хочеться, та не можу заперечити, що у ваших словах є сенс.
Я дозволю вам взяти додаткові сто ґалеонів, містере Поттер, -- вона знову зітхнула.
-- Я __знаю__, що пошкодую про це, проте однаково це роблю.

// 287
//“That’s the spirit! And does a ‘mokeskin pouch’ do what I think it does?”
-- Оце так запал! А капшучок із мокової шкіри -- це те, що я думаю?

// 288
//“It can’t do as much as a trunk,” the witch said with visible reluctance, “but…
//a mokeskin pouch with a Retrieval Charm and Undetectable Extension Charm can
//hold a number of items until they are called forth by the one who emplaced them
//-”
-- Він не настільки місткий, як валіза, -- сказала вона з очевидною нехіттю, --
проте такий капшучок із виймальними чарами й невиявними чарами подовження
може вміщати чимало речей, доки їх не викличе той, хто їх туди поклав...

// 289
//“Yes! I definitely need one of those too! It would be like the super beltpack
//of ultimate awesomeness! Batman’s utility belt of holding! Never mind my swiss
//army knife, I could carry a whole tool set in there! Or __books!__ I could
//have the top three books I was reading on me at all times, and just pull one
//out anywhere! I’ll never have to waste another minute of my life! What do you
//say, Professor McGonagall? It’s for the sake of children’s reading, the best of
//all possible causes.”
// @ top
-- Так! Він мені теж, безперечно, потрібен! Це буде ніби поясна суперсумка
неперевершеної крутости! Як пасок інструментів Бетмена! Можна забути про мій
швейцарський ніж і носити із собою повний набір інструментів! Чи __книжки__!
Я міг би завжди мати на собі три найпотрібніші книжки з тих, що наразі читаю, і
легко діставати їх будь-де. Мені не доведеться марнувати більше
жодної хвилини життя! Що скажете, професорко Макґонеґел? Це ж заради того, щоб
діти читали -- найшляхетніший із можливих мотивів.

// 290
//“…I suppose you may add another ten Galleons.”
-- ...Гадаю, ви можете взяти ще десять ґалеонів.

// 291
//Griphook was favouring Harry with a gaze of frank respect, possibly even
//outright admiration.
Ґрипхук підтримав Гаррі поглядом, сповненим неприхованої поваги, а може, навіть
щирого захвату.

// 292
//“And a little spending money, like you mentioned earlier. I think I can
//remember seeing one or two other things I might want to store in that pouch.”
-- І трохи грошей на витрати, як ви вже згадували. Пригадую, що бачив
кілька речей, які я хотів би зберігати в цьому капшучку.

// 293
//“__Don’t push it, Mr. Potter.__”
-- __Не перехоплюйте через край, містере Поттер.__

// 294
//“But oh, Professor McGonagall, why rain on my parade? Surely this is a
//__happy__ day, when I discover all things wizarding for the first time!
//Why act the part of the grumpy grownup when instead you could smile and
//remember your own innocent childhood, watching the look of delight upon my
//young face as I buy a few toys using an insignificant fraction of the wealth
//that I earned by defeating the most terrible wizard Britain has ever known, not
//that I’m accusing you of being ungrateful or anything, but still, what are a
//few toys compared to that?”
-- Але ж, професорко Макґонеґел, нащо псувати мені свято? Безперечно, це
__щасливий день__, коли я вперше дізнався про всілякі чаклунські штуки! Навіщо
виконувати роль буркотливої дорослої, коли натомість можна усміхнутися й згадати
власне невинне дитинство, поглянути на вираз насолоди на моєму юному обличчі, доки
я купуватиму декілька іграшок за незначну частку багатства, що його я заробив,
перемігши найжахливішого з відомих чарівників Британії? Не те щоб я вас
звинувачував у невдячності чи щось таке, а втім, що таке декілька
іграшок супроти цього?

// 295
//“__You,__” growled Professor McGonagall. There was a look on her face so
//fearsome and terrible that Harry squeaked and stepped back, knocking over a
//pile of gold coins with a great jingling noise and sprawling backwards into a
//heap of money. Griphook sighed and put a palm over his face. “I would be doing
//a great service to wizarding Britain, Mr. Potter, if I locked you in this vault
//and left you here.”
-- Ви, -- прогарчала професорка Макґонеґел. Обличчя її було таким грізним
і жахливим, що Гаррі пискнув, відступив на крок і з гучним дзеленчанням
розтягнувся на купі грошей, збивши стос золотих монет. Ґрипхук зітхнув і прикрив
обличчя долонею. -- Я зробила б велику послугу чаклунській Британії, містере
Поттер, якби залишила вас замкненим у цьому сховищі.

// 296
//And they left without any more trouble.
Вони пішли без жодного додаткового клопоту.

// @langtool-include vocabulary.txt
